\chapter{Podsumowanie}
\label{cha:podsumowanie}

\section{Ocena stopnia realizacji założeń}
\label{sec:ocenaRealizacji}

Cel projektu został zrealizowany. Powstała działająca aplikacja desktopowa wspierająca nauczyciela
i ucznia w pracy z testami, napisana w C\# na platformie .NET, z interfejsem WPF i bazą PostgreSQL
obsługiwaną przez Entity Framework Core. Zrealizowano wszystkie założone funkcje:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Konta i role} - rejestracja z wyborem roli i logowanie z rozróżnieniem nauczyciela
        i ucznia; każdy nauczyciel zarządza wyłącznie własnymi testami.
  \item \textbf{Grupy} - tworzenie grup i zarządzanie ich składem, z przynależnością ucznia do wielu
        grup.
  \item \textbf{Testy} - tworzenie, edycja, duplikowanie i usuwanie testów z trzema typami pytań,
        walidacją kompletności oraz sterowaniem widocznością.
  \item \textbf{Rozwiązywanie} - rozwiązywanie w ograniczonym czasie, z obsługą wielu podejść
        i wyborem najlepszego wyniku.
  \item \textbf{Ocenianie} - automatyczne ocenianie pytań zamkniętych (z punktami częściowymi) oraz
        ręczne ocenianie i korekta oceny dowolnego podejścia.
  \item \textbf{Bezpieczeństwo i integralność} - haszowanie haseł, unikalność loginów, wykrywanie prób
        oszustwa, spójność danych zapewniona kluczami obcymi i migracjami.
  \item \textbf{Analiza wyników} - statystyki testu z prezentacją wszystkich podejść oraz eksport do CSV.
\end{itemize}

W trakcie tworzenia projektu zastosowano zasady programowania obiektowego: dziedziczenie (odwzorowane
w bazie strategią Table-per-Hierarchy), enkapsulację, polimorfizm oraz podział kodu na niezależne
warstwy, dzięki czemu struktura aplikacji jest czytelna i łatwa w utrzymaniu.

\section{Napotkane problemy}
\label{sec:problemy}

Podczas realizacji projektu napotkano kilka trudności wymagających dodatkowej uwagi:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Mapowanie dziedziczenia na bazę danych} - odwzorowanie trzech hierarchii klas
        wymagało prawidłowej konfiguracji strategii Table-per-Hierarchy oraz dyskryminatorów.
  \item \textbf{Reguły usuwania powiązanych danych} - konieczne było staranne dobranie reguł
        kaskadowego i ograniczającego usuwania, tak aby usunięcie testu czyściło powiązane dane,
        a edycja testu z istniejącymi rozwiązaniami nie naruszała oddanych odpowiedzi uczniów.
  \item \textbf{Obsługa wielu podejść} - wymagała rozróżnienia między zapisem nowego podejścia
        a aktualizacją oceny istniejącego oraz spójnego liczenia najlepszego wyniku.
  \item \textbf{Wykrywanie prób oszustwa} - konieczne było odróżnienie własnych okien dialogowych
        aplikacji od faktycznego przełączenia się użytkownika na inny program.
\end{itemize}

\section{Możliwe kierunki dalszego rozwoju}
\label{sec:dalszyRozwoj}

Choć aplikacja jest w pełni funkcjonalna, można ją w przyszłości rozbudować, na przykład o:

\begin{itemize}
  \item losowanie kolejności pytań i odpowiedzi w celu dodatkowego utrudnienia ściągania,
  \item podgląd historii własnych podejść po stronie ucznia,
  \item terminy dostępności testów (przedział dat, w którym test można rozwiązać),
  \item rozbudowane raporty i wykresy postępów uczniów w czasie.
\end{itemize}

Funkcje te nie były jednak konieczne do realizacji założeń projektu, które zostały spełnione
w całości.
